\chapter*{Závěr}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Závěr}

V této práci jsme porovnali základní vlastnosti běžně dostupných jednodeskových počítačů. Podrobněji jsme se zaměřili na dvě verze Raspberry Pi a přinesli příklady jejich využití. Dále jsme vysvětlili důležitost distribuovaných výpočtů a~zjišťovali, zda je výhodnější postavit výpočetní cluster z těchto malých zařízení nebo koupit běžný serverový či desktopový počítač. V úvahu jsme při tom brali nejen výpočetní výkon, ale také pořizovací a provozní náklady. K porovnání výpočetního výkonu počítačů jsme po analýze dostupných softwarových nástrojů vytvořili metodiku vhodnou především pro podobná jednodesková zařízení, jejíž součástí je také vlastní benchmark. Tím jsme splnili vytyčené cíle a přinesli rozšiřitelný základ pro budoucí testování nejen jednodeskových, ale také desktopových a serverových počítačů.

Po zhodnocení získaných údajů se ukazuje, že uvažovaný cluster je vhodný jen pro některé typy úloh nebo pro specifická místa nasazení vyžadující vysokou robustnost, malé rozměry či snadný odvod přebytečného tepla. Představení nového modelu Raspberry Pi 2 může znamenat zlepšení ekonomické bilance ve prospěch clusteru i u obecnějších úloh, proto plánujeme provést měření i na tomto zařízení.

Použitý benchmark je lehce přenositelný mezi různými počítači podporujícími operační systém GNU/Linux a díky své vhodně navržené architektuře lze snadno přidávat další testovací moduly. Toho mohou využít navazující práce, které pouze rozšíří stávající metodiku a benchmark o potřebné testy a provedou měření s následným vyhodnocením dosažených výsledků na dalších počítačích. Jeden z~navrhovaných nových modulů, který nebyl pro jednojádrové procesory testovaných Raspberry Pi zapotřebí, by se mohl zabývat výkonem vícevláknových úloh, protože ty mohou přinést na novějších jednodeskových počítačích vybavených vícejádrovými procesory (včetně Raspberry Pi 2) lepší využití dostupných prostředků. Dalšími kandidáty na rozšíření bench\-mar\-ku jsou testy grafických čipů nebo dalšího speciálního hardwaru jako je Epiphany koprocesor nebo programovatelná hradlová pole (FPGA) jednodeskového počítače Parallella.

%Oblast jednodeskových počítačů se stejně jako segment desktopů a serverů stále velmi dynamicky rozvíjí. Hlavními cíli výrobců těchto systémů je zvyšování výpočetního výkonu a zároveň snižování energetické náročnosti při provozu. Proto před vlastní stavbou clusteru doporučujeme zopakovat měření s použitím aktuálního hardwaru.

